\documentclass[10pt,handout]{beamer}
%\documentclass[10pt, handout]{beamer}
\usetheme{default}
\usecolortheme{fly}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{url}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fourier}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,latexsym,natbib,url}

\renewcommand\shapedefault{sc}
\renewcommand\bfdefault{m}

\newcommand{\jup}{\ \includegraphics[height=0.3cm]{figures/jupyter}}
\newcommand{\R}{\texttt{R} }
\newcommand{\demo}{\begin{center}\textcolor{red}{DEMO}\end{center} }
\newcommand{\pkg}[1]{\texttt{#1} }

\setbeamertemplate{itemize items}{>>}
\setbeamertemplate{itemize subitem}[square]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[ball]

\usepackage{tikz}

\setbeamertemplate{button}{\tikz
	\node[
	color=black,
	inner xsep=10pt,
	draw=structure!80,
	fill=structure!50,
	rounded corners=4pt]  {\normalsize\insertbuttontext};}
%\setbeamercolor{button}{bg=black,fg=yellow}

\usepackage{hyperref}
\makeatletter
\newcommand\dirref[2]{\hyper@linkurl{#2}{#1}}
\makeatother

%%%%%%%%%%%%%%%% TITLE %%%%%%%%%%%%%%%%
\title[R calcul]{
	\bf{Scientific computing \\(3)}
}

\author{Vincent Miele - vincent.miele@univ-lyon1.fr}
\institute{CNRS - Biométrie \& Biologie Evolutive (LBBE)\\\vspace{0.25cm}}
\date{}

\begin{document}
	\begin{frame}{}
		\titlepage
	\end{frame}
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{\og{}parallel computing...\fg{}, why now?}
	Until 2005, {\i processor (CPU) frequency} (number of operations performed in one second) increased
	\begin{center}
		\includegraphics[height=4cm]{figures/evolution_freq}
	\end{center}	
	Buying new machine = getting more power (increased frequency) 
%C.Caron Novembre 2007 CPU à 40%
\end{frame}
\begin{frame}{\og{}calcul parallèle...\fg{}, pourquoi tant de buzz?}
	But heat dissipation increases	(not linearly) with frequency\\ 
	$\rightarrow$ not affordable to increase anymore\\
	\begin{center}
		\includegraphics[height=4cm]{figures/evolution_freq}
	\end{center} $\rightarrow$
Frequencies stabilized at 3 to 4 GHz
\end{frame}	
	
	
\begin{frame}{\og{}parallel computing...\fg{}, why now?}
	Revolution : possible to produce finer transistors\\
	$\rightarrow$ 2 then 4, 6 or 8 CPU (cores) in the processor!\\
	$\rightarrow$ Buying new machine = getting more power {\bf potentially} (a classical code can't use more than one CPU).\\ \pause
	\vspace{0.25cm}
	Heat dissipation : decrease in the CPU frequency to increase their number...\\ \pause
	\vspace{0.25cm}
	\og{}{\it The free lunch is over}\fg{} (Sutter, 2005)
	\\We need to \og{}think parallel\fg{}!
\end{frame}

\begin{frame}{\og{}parallel computing...\fg{}, why now?}
	Thinking parallel: yes we can!\\\vspace{0.5cm}
Simple? Think about a puzzle...
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}{Fondamentaux du calcul parallèle - Architecture}
%{}{\it Unité de calcul} : l'objet
%global qui permet de réaliser l'exécution des programmes sur un
%ordinateur.\\\vspace{0.25cm}
%{\it Processeur}\index{processeur} (ou CPU pour {\it Central Processing Unit}) :  l'ensemble des composants en charge de l'exécution des
%instructions machines, et donc des programmes.\\\vspace{0.25cm}
%{\it Processeurs multi-c\oe{}ur} : il intègre plusieurs unités de calcul,
%les {\it c\oe{}urs}.
%\end{frame}

\begin{frame}{Parallel computing - Architecture}
A {\it multi-core} machine has one or more processors composed by multiple cores. The memory is shared (more or less).\\\vspace{0.25cm}

A {\it cluster} is an ensemble of multi-core machines related by a network\\
\begin{center}
	\includegraphics[width=7cm]{figures/schema_processeur}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Parallel - Vocabulary}
	{}{\it Sequentiel code} : run on a single CPU\\\vspace{0.25cm}
	
	{\it Cloud computing} : a code is run many times, many results\\\vspace{0.25cm}

	{\it Parallel computing} : a code is run once on many CPUs, single result 
\end{frame}

\begin{frame}{Parallel - Vocabulary}
 
 {\it Speedup}: increase in speed\\\vspace{0.5cm}
 Warning: speedup is limitated by the sequential part (Amdahl's law) !
 \includegraphics[height=5cm]{figures/AmdahlLaw.png}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{\texttt{R} on multicore machines - Principle}
Assuming $m$ CPUs available
\begin{enumerate}
	\item a master processus \R (the leader);
	\item $m$ child processus \R ;
	\item the master process chops the work and the data + send it to the child processes;
	\item the master process collects the results + performs a synthesis
\end{enumerate}	
\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{R} on multicore machines - Principle}
Package \texttt{parallel} in \R since version \texttt{2.14.0} (31 october 2011)\\\vspace{.25cm}

\texttt{parallel} derived from CRAN \texttt{multicore} (2009-) et \texttt{snow} (2003-).\\\vspace{.25cm}

\texttt{parallel} allows {\bf loop-parallelism} with parallel versions of \texttt{*apply} : \texttt{parApply, parLapply, parSapply, parVapply}. \jup
\\\vspace{.25cm}
Warning: different implementations for Windaube vs Linux/MacOS
\end{frame}

%\begin{frame}{\texttt{R} parallèle sur machine multi-coeurs - \texttt{snow}-like}
%	Compatible Linux, Mac OSX et Windoze.\\\vspace{.25cm}
%	Les processus père et fils sont reliés par des \og{}tuyaux d'information\fg{} par lesquels transitent les données et les résultats de calcul. \\\vspace{.25cm}
% Les processus communiquent avec des {\it sockets} qui permettent d’établir une session TCP, puis de recevoir et d’expédier des données  par le réseau. \\\vspace{.25cm}
% 
% Prêts à communiquer $\neq$ partager des données ou tout autre information présente en mémoire \\\vspace{.25cm}
% Il faut veiller à :\jup
% \begin{enumerate}
% \item initialiser correctement les processus fils,
% \item organiser le transferts de données depuis le père vers le fils
% \item surveiller la consommation mémoire (et/ou utiliser des astuces)
% \end{enumerate}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{\texttt{R} parallèle sur machine multi-coeurs - \texttt{multicore}-like}
%	Compatible Linux, Mac OSX.\\\vspace{.25cm}
%	Les père et fils partagent donc le même espace mémoire jusqu'à ce qu'un fils applique une modification sur un élément et le principe dit de {\it copie-en-écriture}.\\\vspace{.25cm}
% Les processus fils sont créés avec l'appel système \texttt{fork} 
% \\\vspace{.25cm}
%Il est possible d'utiliser :
%\begin{itemize}
%	\item \texttt{mclapply} : efficace, car pas de découpage de la liste en argument\jup
% 
% \item \texttt{mcparallel} qui demande la réalisation d'une tâche par une fils en toile de fond 
% \end{itemize} 
%\end{frame}

%\begin{frame}{\texttt{R} parallèle sur machine multi-coeurs - \texttt{foreach}-like}
%\texttt{foreach} : implémentation des boucles \texttt{for} qui a deux atouts majeurs : 
%\begin{enumerate} \item itérer directement sur les éléments d'un ensemble (vecteur, liste, etc...) sans compteur de boucle \item  coupler (ou combiner) le retour des résultats avec l'exécution d'une fonction tiers (\texttt{rbind, c(), max,...}).
%	\end{enumerate} 
%	\vspace{.25cm} 
%\texttt{doParallel}: sur-couche de \texttt{parallel} qui se branche avec \texttt{foreach}
% : 
%\begin{enumerate} 
%	\item choisir un mécanisme de parallélisation proposé dans \texttt{parallel} \jup 
%	\item le mettre en relation avec \texttt{foreach}\jup
%\end{enumerate}
%\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{\texttt{R} on multicore machines - pseudo-random number generation}
\begin{verbatim}
set.seed(63)
rnorm(1)
1.324112
set.seed(63) # reproductibilité
rnorm(1)
1.324112
rnorm(1)
-1.873185
\end{verbatim}
In parallel, each process (master and child) must give different sequences of pseudo-random numbers!!!
\end{frame}

\begin{frame}{\texttt{R} on multicore machines - load balancing}
Equilibrating the load (the tasks to do) between the processes, to avoid idle (sleeping) processes\\\vspace{.25cm}
$\rightarrow$ {\it task scheduling}
\\(imagine you have to paint a house...)
\\\vspace{.25cm}\pause
$\rightarrow$ static* scheduling vs dynamic
\\\vspace{.25cm}
{\scriptsize (*) slicing the interations into equilibrate {\it chunks}\jup\\
or {\it round-robin}\jup}
\end{frame}
%	
%\begin{frame}{\texttt{R} parallèle sur machine multi-coeurs - Granularité} 
%	Le triptique décomposition/ordonnancement/performance  :
%	\begin{itemize}
%		\item une décomposition en nombreuses tâches de petite
%		taille est appelée {\it grain-fin}\index{grain-fin} ({\it
%			fine-grained}\index{fine-grained}) ;
%		\item au contraire, une décomposition en
%		un petit nombre de tâches conséquentes est appelé  {\it
%			gros-grain}\index{gros-grain} ({\it
%			coarse-grained}\index{coarse-grained}). 
%	\end{itemize}
%	\vspace{.25cm}\pause
%	La granularité fine est souvent plus efficace mais en général 1/ plus intrusive (efforts de modification de code) et 2/ peut occasionner un overhead (mécanique derrière la parallélisme non négligeable)
%\end{frame}

\end{document}

